\documentclass[spanish]{book}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[spanish]{babel}

\usepackage{graphicx}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{amsmath}

\usepackage{listings}
\usepackage{mathtools}

\usepackage{tikz}

\lstset{basicstyle=\ttfamily\footnotesize,breaklines=true}

\DeclarePairedDelimiter\ceil{\lceil}{\rceil}
\DeclarePairedDelimiter\floor{\lfloor}{\rfloor}
\DeclarePairedDelimiter\pt{\langle}{\rangle}


% Theorem Styles
\newtheorem{theorem}{Teorema}[section]
\newtheorem{lemma}[theorem]{Lema}
\newtheorem{proposition}[theorem]{Proposición}
\newtheorem{corollary}[theorem]{Corolario}
% Definition Styles
\theoremstyle{definition}
\newtheorem{definition}{Definición}[section]
\newtheorem{example}{Example}[section]
\theoremstyle{remark}
\newtheorem{remark}{Remark}

\title{Implementaciones funcionales de las listas de acceso aleatorio}
\author{Francisco Javier Enríquez Lávida}
\begin{document}

\frontmatter

\include{portada}

\begin{minipage}{1\linewidth}
\vspace{2.5in}
\begin{center}
\textsc{{\bf Agradecimiento }}\\
\vspace{0.5in}
\textsc{El desarrollo del presente trabajo de tesis tuvo lugar en el marco del proyecto \\
\vspace{0.5cm}
 {\bf "Formalismos lógico-categóricos para la programación funcional" \\
 (PAPIIT, IN117711)} \\
\vspace{0.5cm}
otorgado por la Dirección General de Asuntos del Personal Académico \\ de la Universidad Nacional Autónoma de México. 
} \\
\end{center}
\end{minipage}


\tableofcontents

\chapter*{Prefacio}

Este trabajo está basado en los artículo \emph{Numerical representations as Higher Order Nested Datatypes} de Ralph Hinze y \emph{Purely functional random-access lists} de Chris Okasaki.

En programación funcional las listas son la estructura de datos más común. Su definición es simple y resultan ser una herramienta eficiente en muchos aspectos. Sin embargo, su principal desventaja consiste en que las operaciones de acceso son de orden lineal, es decir, accesar al $i$-ésimo elemento requiere $O(i)$ tiempo. Por esta razón, en algunas situaciones, el programador funcional añora la eficiencia de los arreglos imperativos. Los arreglos son una estructura inherentemente imperativa, que resulta difícil de implementar en un marco funcional debido a que en este ámbito, las estructuras de datos son persistentes, es decir, la versión previa de un arreglo debe seguir disponible aun después de una actualización.

En este trabajo, presentamos diversas implementaciones de una estructura de datos funcional llamada \emph{Lista de acceso aleatorio}, la cual permite definir las operaciones de búsqueda y actualización en tiempo logarítmico. Más aún, en una de nuestras implementaciones, las funciones primitivas de lista conservan su eficiencia ejecutándose en tiempo constante, por lo que en cualquier aplicación podemos sustituir el uso de listas comunes mediante listas de acceso aleatorio, conservando o mejorando la eficiencia.

El diseño e implementación de nuestras listas de acceso aleatorio se sirve de la idea de representación numérica, la cual consiste en definir una estructura de datos siguiendo una fuerte analogía con un sistema numérico, a saber, la representación de $n$ en un sistema numérico genera una estructura de tamaño $n$.

El contenido del trabajo es como sigue:
En el capítulo 1 se desarrollan los preliminares sobre estructuras de datos funcionales, en particular, listas y árboles. Los sistemas y representaciones numéricas se discuten en el capítulo 2, en particular nos interesan distintos sistemas binarios, los cuales dan lugar a distintas implementaciones de las listas de acceso aleatorio, desarrolladas en el capítulo 3. El problema de capturar estáticamente una lista de acceso aleatorio válida, se resuelve en el capítulo 4 mediante conceptos avanzados de la programación funcional, en particular, mediante el uso de tipos de datos anidados. Finalmente ofrecemos algunas conclusiones y apuntamos ciertos temas como posibles líneas de trabajo futuro.

\mainmatter
\include{Chapter-01}
%\include{Chapter-02}
\include{newChapter-03}
\include{Chapter-02}
\include{Chapter-03}
%\include{Chapter-04}
\include{Chapter-05}
\include{annex}
\include{bibliography}

\end{document}
